\section{ОБЗОР ПРЕДМЕТНОЙ ОБЛАСТИ}

\subsection{Общие положения}

Данный дипломный проект ставит задачей разработку одного из основных компонентов системы Soft Switch под название
MediaCore, которая являеться реализация маршрутизатора voip-траффика в ip-телефонии. Также данную систему стоит
рассматривать как частный случай облачных вычислений, что обьясняеться экономической моделью распространение, а также
особенностями технической реализации.

В современном мире наиболее активно и быстро развивается сфера информационных технологий. Это касаеться не только
вопросов технического прогресса и общенаучных изысканий, но также и сферы предоставления услуг, которая в последние
десятилетия активно заменяла сферу индустриального производста на мировом экономическом рынке. Гибкость применяемых
технологий а также большой потенциал данной отрасли, позволили вывести сферу потребления услуг в ИТ на качественно новый
уровень. Таким уровнем стали облачные вычисления, когда в качестве конечного продукта для потребителя выступает
результат необходмых ему вычислений, которые производяться на удаленных мощностях. Именно это -- замена
необходимости владения огромными техническими ресурсами для выполнения желаемых задач на относительно незатратную
возможность удаленного доступа к этим ресурсам позволяет облачным технологиям занять львиную долю рынка информационных
услуг.

Примечательным является тот факт, что потребителями такого рода услуг могут являться как конкретные физические
пользователи, так и другие провайдеры этих же услуг. В качестве примера стоит привести сервис IP-телефонии. Сама по себе маршрутизация
voip-траффика являеться классическим типом предоставляемой услуги, но и поставщик может преобретать услуги связанные с
обработкой данных для биллинговой системы или брать в аренду RTP-сервера, которые производять препроцессинг пакетов для
дальнейшей маршрутизации. Все это дает бесконечное поле для разработки и внедрения всевозможных инновационных решений
как в техническом так и в экономическом плане.

Как уже было сказано выше, разрабатываемое в рамказ данной дипломной работы ПО концентрируется на предметной области
ip-телефонии, уместным будет привести общие положени данной отрасли предоставляемых услуг.

По определению IP-телефония -- это голосовая связь по протоколу IP. Под IP-телефонией подразумевается набор коммуникационных протоколов,
технологий и методов, обеспечивающих двустороннее голосовое общение (в том числе при видеообщении) по сети Интернет или
по любым другим IP-сетям. Строго говоря, IP-телефония является приложением более общей технологии VoIP (англ. Voice over IP (VoIP))
для организации двустороннего общения. Технология VoIP в общем случае подразумевает все варианты передачи голоса через IP, в том числе 
не имеющие никакого отношения к телефонии и общению людей. Например, технология VoIP применяется для передачи звука в системах IP видеонаблюдения, 
в системах оповещения, при трансляции вебинаров, при просмотре фильмов в режиме он-лайн и т.п. 

IP-телефония реализует задачи и решения, которые с помощью технологии телефонной сети общего пользования реализовать будет труднее, либо дороже.
В качестве примера можно привести:
\begin{itemize}
    \item Возможность передавать более одного телефонного звонка в рамках высокоскоростного
          телефонного подключения, поэтому IP-телефония используется в качестве простого способа для добавления дополнительной телефонной линии дома или в офисе.
    \item Cвойства:
    \begin{itemize}
        \item конференция
        \item переадресация звонка
        \item автоматическое повторения номера
        \item определение номера звонящего
    \end{itemize}
          предоставляются бесплатно или почти бесплатно, тогда как в традиционных телекоммуникационных компаниях обычно выставляются в счёт.
    \item Безопасные звонки, со стандартизованным протоколом. Большинство трудностей для включения безопасных телефонных соединений по традиционным
          телефонным линиям, такие как оцифровка сигнала, передача цифрового сигнала, уже решены в рамках IP-телефонии. Необходимо лишь произвести 
          шифрование сигнала и его идентификацию для существующего потока данных.
    \item Независимость от месторасположения. Нужно только интернет-соединение для подключения к провайдеру IP-телефонии. Например, операторы центра
          звонков с помощью IP-телефонов могут работать из любого офиса, где есть в наличии эффективное быстрое и стабильное интернет-подключение.
    \item Доступна интеграция с другими сервисами через интернет, включая видеозвонок, обмен сообщениями и данными во время разговора, аудиоконференции,
          управление адресной книгой и получение информации о том, доступны ли для звонка другие абоненты
    \item Дополнительные телефонные свойства -- такие как маршрутизация звонка, всплывающие окна, альтернативный
          GSM-роуминг и внедрение IVR -- легче и дешевле внедрить и интегрировать. Тот факт, что телефонный звонок находится в той же самой сети передачи данных,
          что и персональный компьютер пользователя, открывает путь ко многим новым возможностям.
    \item Bозможность подключения прямых номеров в любой стране мира (DID).
\end{itemize}
На этом перечень функций, предоставляемых ip-телефонией не заканчиваеться.

Несмотря на огромный набор выполняемых функций, основной задачей ip-телефонии являеться преобразование и эффективная
передача информации посредством сети. В качестве такой информации выступает вербальная речь человека. Для передачи по IP-сети, человеческий голос
оцифровывается при помощи импульсно-кодовой модуляции, сжимается (кодируется) и разбивается на пакеты. На принимающей стороне, происходит 
обратная процедура — данные извлекаются из пакетов, декодируются и преобразуются обратно в аналоговый сигнал. Применяемые алгоритмы сжатия голоса 
при передаче по IP-сети довольно разнообразны. Некоторые практически не сжимают голос, оставляя его на уровне импульсно-кодовой модуляции (то есть 64 килобит/с),
другие кодеки позволяют сжимать цифровой голосовой поток в 8 и более раз за счёт эффективных алгоритмов кодирования. Существует немало хороших свободных
кодеков, использование которых не требует лицензирования. Для других же требуется достижения соответствующей лицензионной сертификации между производителем 
оборудования (программного обеспечения) и авторами метода сжатия.
Среди свободно распространяемых кодеков наиболее широко распространены:
\begin{itemize}
    \item CELT;
    \item GSM;
    \item G.711 u-law;
    \item G.711 a-Law;
    \item G.722;
    \item G.726;
    \item Opus;
    \item Speex;
    \item iLBC.
\end{itemize}
Наиболее известными проприетарными кодеками являются:
\begin{itemize}
    \item G.729;
    \item G.729A;
    \item G.723;
    \item G.723.1 .
\end{itemize}
Описание всех перечисленных кодеков можно найти в соответствущих стандартах RFC, поэтому в данной работе не будет
приводиться их деатальное описание. 

Также немаловажным элементом voip-телефонии являеться протокол.Протоколы обеспечивают регистрацию IP-устройства (шлюз, терминал или IP-телефон)
на сервере или гейткипере провайдера, вызов и/или переадресацию вызова, установление голосового или видеосоединения, передачу имени и/или номера абонента.
В настоящее время широкое распространение получили следующие протоколы:
\begin{itemize}
    \item SIP -- протокол сеансового установления связи, обеспечивающий передачу голоса, видео, сообщений систем мгновенного обмена сообщений и произвольной 
          нагрузки, для сигнализации обычно использует порт 5060 UDP. Поддерживает контроль присутствия;
    \item H.323 -- протокол, более привязанный к системам традиционной телефонии, чем SIP, сигнализация по порту 1720 TCP, и 1719 TCP для регистрации
          терминалов на гейткипере;
    \item IAX2 -- через 4569 UDP-порт и сигнализация, и медиатрафик;
    \item Jingle (дополнение к XMPP / Jabber);
    \item MGCP (Media Gateway Control Protocol) -- протокол управления медиашлюзами;
    \item Megaco/H.248 -- протокол управления медиашлюзами, развитие MGCP;
    \item SIGTRAN -- протокол тунеллирования PSTN-сигнализации ОКС-7 через IP на программный коммутатор;
    \item SCTP (Stream Control Transmission Protocol) -- протокол для организации гарантированной доставки пакетов в
          IP-сетях;
    \item SCCP (Skinny Call Control Protocol) -- закрытый протокол управления терминалами (IP-телефонами и медиашлюзами)
          в продуктах компании Cisco;
    \item Unistim — закрытый протокол передачи сигнального трафика в продуктах компании Nortel.
\end{itemize}
В разрабатываемой системе используеться два из вышеперечисленных протоколов. Это -- H.323, более устаревший
(используеться во второй версии MediaCore), а также SIP -- более продвинутая вариация H.323, адаптированная для
эффективной работы в ip-сетях нового поколения.

Немаловажным аспектом в функционировании voip-систем являеться учет траффика. Эти данные используються для эффективной
организации процесса оплаты предоставляемых конкретным поставщиком услуг ip-телефонии.
Любое VoIP соединение имеет целый ряд параметров, общепринятых как точные показатели оценки качества соединения. 
Наиболее информативными из них являються:
\begin{itemize}
    \item ASR/ABR -- отношение количества обслуженных звонков к числу попыток позвонить в процентах. Характеризует
          наилучший дозвон;
    \item ACD -- средняя продолжительность звонков через узел на данное направление; процент состоявшихся звонков с длительностью меньше 30 секунд.
          Характеризует наиболее устойчивую связь во время разговора.
\end{itemize}
Данные показатели имеют комплексный характер и зависят от многих подпараметров, но в результате наиболее точно отражают
качество звонка в системе. Конкретные формулы для расчета данных параметров в разрабатываемой системе будут приведены
ниже.
Также иногда операторами связи для оценки направления применяются и другие статистические параметры: нагрузка в эрлангах,
посленаборная задержка (PDD), процент потери пакетов (QoS), максимальное нарастание вызовов в секунду (Calls per seconds, CPS).
Но, как показывает практика, комбинация ASR/ACD являеться наиболее эффективной при расчете стоимости звонка.

Подробную информацию о каждом конкретном вызове станция/сервер IP-телефонии записывает в виде CDR-записей (подробных записей о вызове).
Каждая запись содержит номер звонящего (А-номер) и вызываемого (Б-номер), абонентов, IP-адреса (или доменные имена), время и продолжительность 
вызова, а также инициатора и причину завершения. Подробные записи о вызовах (Call Detail Record), зачастую выгружаются на биллинговую систему 
для анализа и последующей блокировки учётной записи звонящего, при необходимости авторизации вызовов (RADIUS). Такой метод проверки обычно 
характерен для postpaid-систем оплаты. Также применяется онлайн-учёт в биллинге посредством процедуры Accounting в протоколе RADIUS,
что удобно в системах prepaid-оплаты. MediaCore являеться системой prepaid оплаты, а разрабатывамое в рамках данного
дипломного проекта ПО представляет собой процессор данных для биллингового комплекса.

\subsection{Проблемы предметной области}

Из-за свойств, присущих самой технологии IP, трудно определить местонахождение пользователя. Звонки по номерам экстренных вызовов нельзя легко маршрутизировать 
(перенаправить) на близлежащий центр приема звонков (что важно для оперативных служб). Иногда такие системы могут маршрутизировать экстренные внутрисетевые
вызовы на не экстренные телефонные линии в нужном подразделении. MediaCore являеться абсолютно коммерческим продуктом,
поэтому возможность маршрутизации экстренных звонков в нем отстутствует.

Также проблемы возникают в процессе кодирования. Кодирование вносит дополнительную задержку порядка 15—45 мс, возникающую по следующим причинам:
\begin{enumerate}
    \item использование буфера для накопления сигнала и учёта статистики последующих отсчётов (алгоритмическая задержка);
    \item математические преобразования, выполняемые над речевым сигналом, требуют процессорного времени (вычислительная задержка).
\end{enumerate}
Подобная задержка появляется и при декодировании речи на другой стороне. Задержку кодека необходимо учитывать при расчёте сквозных задержек.
Кроме того, сложные алгоритмы кодирования/декодирования требуют более серьёзных затрат вычислительных ресурсов системы. Проведённый в
различных исследовательских группах анализ качества передачи речевых данных через Интернет показывает, что основным источником возникновения искажений,
снижения качества и разборчивости синтезированной речи является прерывание потока речевых данных, вызванное:
\begin{enumerate}
    \item потерями пакетов при передаче по сети связи;
    \item превышением допустимого времени доставки пакета с речевыми данными.
\end{enumerate}
Это требует решения задачи оптимизации задержек в сети и создание алгоритмов компрессии речи, устойчивых к потерям пакетов (восстановления потерянных пакетов).
В системе MediaCore данная проблема не решаеться, так как система организация, владеющая ей, не имеет достаточно
материальных и интеллектуальных ресурсов для ее решения. Выходом из такой ситуации может быть использование сторонних
разработок.

Одним из основных преимуществ ip-телефонии являеться снижение требований к полосе пропускания, что обеспечивается учётом статистических характеристик 
речевого трафика:
\begin{itemize}
    \item блокировкой передачи пауз (диалоговых, слоговых, смысловых и др.), которые могут составлять до 40-50 \% времени занятия канала передачи (VAD);
    \item высокой избыточностью речевого сигнала и его сжатием (без потери качества при восстановлении) до уровня 20-40
          \% исходного сигнала.
\end{itemize}
В то же время для IP-телефонии критичны задержки пакетов в сети, хотя технология обладает некоей толерантностью
(устойчивостью) к потерям отдельных пакетов. Так, потеря до 5 \% пакетов не приводит к ухудшению разборчивости речи.
При передаче телефонного трафика по технологии IP должны учитываться жёсткие требования стандарта ISO 9000 к качеству услуг, характеризующие:
\begin{enumerate}
    \item качество установления соединения, определяемое в основном быстротой установления соединения,
    \item качество соединения, показателем которого являются сквозные (воспринимаемые пользователем) задержки и качество воспринимаемой речи.
\end{enumerate}
Общая приемлемая задержка по стандарту — не более 250 мс. Причины задержек в передаче голосовых данных по сети IP в большой степени связаны с
особенностями транспорта пакетов. Протокол TCP обеспечивает контроль доставки пакетов, однако достаточно медленный и потому не используется для
передачи голоса. UDP быстро отправляет пакеты, однако восстановление потерянных данных не гарантируется, что приводит к потерянным частям разговора 
при восстановлении (обратном преобразовании) звука. Немалые проблемы приносит джиттер (отклонения в периоде поступления-приёмки пакетов),
появляющийся при передаче через большое число узлов в нагруженной IP-сети. Недостаточно высокая пропускная способность сети (например при одновременной
нагрузке несколькими пользователями), серьёзно влияет не только на задержки (то есть рост джиттера), но и приводит к
большим потерям пакетов.
Для решения подобных проблем предлагается комплекс мер:
\begin{itemize}
    \item использование алгоритмического восстановления потерянных частей голоса (усреднение по соседним данным);
    \item приоритезация трафика во время транспорта в одной сети при помощи пометки IP-пакетов в поле Type of Service;
    \item использование изменяемого джиттер-буфера необходимой длины, который позволяет накапливать пакеты и выдавать их
          снова с нормальной периодичностью;
    \item отключение проксирования медиа-данных на узком месте сети, то есть достижение прямого обмена речью между узлом звонящего
          и вызываемого абонента при посредничестве промежуточных серверов только на этапе установления и завершения
          вызова;
    \item применение кодеков с меньшей алгоритмической задержкой (для уменьшения нагрузки на процессор, осуществляющий
          АЦП и ЦАП).
\end{itemize}

Также одной из главных проблем ip-телефонии выступает безопасность соединения. Многие потребительские реализации IP-телефонии не поддерживают
криптографическое шифрование, несмотря на то, что наличие безопасного телефонного соединения намного проще внедрить в рамках IP-технологии,
чем в традиционных телефонных линиях. В результате, при помощи анализатора трафика относительно несложно установить прослушивание IP-звонков,
а при некоторых ухищрениях даже изменить их содержание.
Тот, кто вторгается с использованием анализатора сетевых пакетов, имеет возможность перехватить IP-звонки, если пользователь не находится в рамках
защищённой виртуальной сети VPN. Эта уязвимость в безопасности может привести к атакам со сбоями (отказами в обслуживании) у пользователя или у кого-то,
чей номер принадлежит той же сети. Эти отказы в обслуживании могут полностью уничтожить телефонную сеть, нагрузив её мусорным трафиком и создав постоянный
сигнал ``занято'' и увеличив количество разъединений абонентов.
Однако данная проблема касается и традиционной телефонии, так как абсолютно защищённых способов связи не существует.
Потребители могут обезопасить свою сеть, ограничив доступ в виртуальную локальную сеть данных, спрятав свою сеть с голосовыми данными от
пользователей. Если потребитель поддерживает безопасный и правильно конфигурируемый межсетевой интерфейс-шлюз с контролируемым доступом,
это позволит обезопасить себя от большинства хакерских атак. Существует свободное ПО, такое как Wireshark, облегчающее анализ трафика IP-разговоров.
Некоторые вендоры используют сжатие, чтобы перехват информации было труднее выполнить. Есть мнение, что настоящая безопасность сети требует проведения
полного криптографического шифрования и криптографической аутентификации. Однако, по некоторым параметрам IP-телефония выигрывает у традиционной в
плане безопасности. Существующий сейчас стандарт безопасности SRTP и новый ZRTP протокол доступен на некоторых моделях IP-телефонов 
(Cisco, SNOM), аналоговых телефонных адаптерах (Analog Telephone Adapters, ATAs), шлюзах, а также на различных софтфонах. Можно использовать IPsec,
чтобы обеспечить безопасность P2P VoIP с помощью применения альтернативного шифрования (opportunistic encryption). Программа Skype не использует SRTP,
но там используется система шифрования, которая прозрачна для Skype-провайдера.
Решение Voice VPN (которое представляет собой сочетание технологии VoIP и VPN) предоставляет возможность создания безопасного голосового соединения для
VoIP-сетей внутри компании, путем применения IPSec-шифрования к оцифрованному потоку голосовых данных.
Так же возможно произвести многоуровневое шифрование и анонимизацию всего VoIP-трафика (голоса, видео, служебной информации и т. д.) с помощью сети I2P.

Система MediaCore, для которой велась разработка ПО, имеет решение некоторых из вышеперечисленных проблем, но данные
решения являються собственными разработками организации-владельца soft switch и скрыты коммерческой тайной, поэтому не
могут быть приведены в данной дипломной работе.
